# 主成分分析の例

解析の感触をつかむため, 実際に主成分分析 (EOF)解析を行った例を見てみる 。実際に解析を行う際には, 解析前の準備と, 計算結果の整理のために若干の追加計算が必要となるがこれについては省略する。そのような事前・事後作業については下記の教科書に手際よく解説されている。

https://www.kokon.co.jp/book/b147981.html



## データ

今回解析に使用したのは, 第5世代欧州大気再解析データ (ERA5)の地表面気温 (標高2mにおける気温)である。北緯20度から50度, 東経120度から160度の範囲における, 1990年から2022年の期間の冬季 (12月～翌年2月)データを解析対象とした。各年ごとに12月～翌年2月の3か月平均値を計算したのち, 各地点における時間平均値 (平年値)と長期トレンドをあらかじめ差し引いたデータを解析に使用した（図1）。図1に示した分を含む32年分のデータを用いてEOF解析を行った。

![image-20230912195925625](image-20230912195925625.png)

図1 EOF解析に使用したデータの例。等値線は平年値を示し, 色は各地点における時間平均値と長期トレンドをあらかじめ差し引いた値を示す。

ERA5は緯度, 経度方向とも1/4度間隔でデータが有るため, 緯度方向のデータ数は121個, 経度方向のデータ数は161個である。したがって今回使用したデータの地点の数$P$は$P=121 \times 161=19481$である。また時間方向のデータ数$N$は$N=32$である。





## 空間2次元データの表現法

ここで扱うデータは, ある時刻において 緯度, 経度を決めると一つの値が決まるという, 空間に関して2次元のデータである。いま$i$を時刻を表す添え字として, $x$を経度, $y$を緯度とすると, ある物理量の時刻$i$における値$z_i$は, 数学的には 
$$
z_i=z_i(x,y)
$$
と表現される。

このようなデータをEOF解析では次のように扱う。データの存在する地点の数は全部で$P$個だとする。この地点に1つづつ番号を振っていく。$j$番目の地点の$x$, $y$座標をそれぞれ$x_j$, $y_j$と書くことにする。このとき, データを表現する行列$Z$の要素$z_{ij}$に対し, 
$$
z_{i1} (x_1, y_1) \\
z_{i2} (x_2, y_2) \\
\vdots \\
z_{ij} (x_j, y_j) \\
\vdots \\
z_{iP} (x_P, y_P) \\
\tag{1}
$$
のように番号を割り振っていけばよい。空間方向に1次元や3次元の場合も同様に考えることができる。<font color="red">添え字$j$</font>はあくまで<font color="red">空間内のある一点を指し示す地点番号</font>であることに注意する。



## EOF解析

図1に示したデータを,
$$
\begin{equation*}
% a disposable command for avoiding repetitions
\newcommand{\zm}{%
  \begin{bmatrix}
    z_{11} & z_{12} & \dots & z_{1P}\\
    z_{21} & z_{22} & \dots & z_{2P}\\
    \vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
    z_{N1} & z_{N2} & \dots & z_{NP}\\
  \end{bmatrix}%
}
Z=\underset{N\times P}{(z_{ij})}=
  \left.
  \,\smash[b]{\underbrace{\!\zm\!}_{\textstyle\text{$P$ 列}}}\,
  \right\}\text{$N$ 行}
  \vphantom{\underbrace{\zm}_{\text{$P$ 列}}}
  \end{equation*}
  \tag{2}
$$
のように行列で表し，この行列$Z$を
$$
\begin{eqnarray}
Z &=& 
\sigma_1 \mathbf{u}_1 \mathbf{v}_1^T + 
\sigma_2 \mathbf{u}_2 \mathbf{v}_2^T + 
\cdots +
\sigma_m \mathbf{u}_m \mathbf{v}_m^T
\cdots +
\sigma_N \mathbf{u}_N \mathbf{v}_N^T
\end{eqnarray}\tag{3}
$$

$$
\mathbf{u_m}=
\left.
\begin{bmatrix}
u_{1m} \\
u_{2m} \\
\vdots   \\
u_{Nm} \\
\end{bmatrix}
\right\}
 = N個
 \tag{4}
$$

$$
\mathbf{v}_m^T=[\underbrace{v_{m1}, v_{m2,}, \cdots v_{mP}}_{P個}]
\tag{5}
$$

のように特異値分解した結果 ($m=1, 2$)を図2に示す。なお,$\mathbf{v}_m$は(1)と同様に考え, 
$$
v_{m1} (x_1, y_1) \\
v_{m2} (x_2, y_2) \\
\vdots \\
v_{mP} (x_P, y_P) \\
\tag{6}
$$
のように緯度, 経度の関数として作図している。

![image-20230912201434229](image-20230912201434229.png)

図2. EOF解析の結果。(a)と(b)は第1モード ($m=1$)で, (c)と(d)は第2モード ($m=2$)。(a)と(c)は各モードの空間パターンを表す数ベクトル$\mathbf{v}_m$に$\sigma_m $をかけたものであり, (b)と(d)は各モードの時間変化を表す数ベクトル$\mathbf{u}_m$である。

例として 第1モードについて考える (図2a, b)。(3)から,  どの地点でも変動の時間パターンは同じで図2bで表される。ただし変動の振幅は地点によって違って, その分布は図2aで表される。他のモードについても全く同じことがいえる。



<img src="image-20230912204853499.png" alt="image-20230912204853499" style="zoom: 50%;" />

図3 横軸に示した番号のモードの特異値の2乗の相対的な大きさ (%)。

図3は各モードの特異値の2乗の相対的な大きさを示した図である。第1, 第2モードで全体の70％強を占めており, おおよそ最初の2つのモードで, もともとのデータを表す行列$Z$を上手く表現できていることが分かる。



## 手法

プログラミング言語python (3.9.16)とそのライブラリ (numpy.linalg.svd)を用いて(2)の計算を行った。図1と図2の作図にはそれぞれ, NCAR command languageおよびpythonのライブラリであるmatplotlibを使用した。
